Bildungs-SWAp ESSP-FASE VII

Der Bildungssektor in Mosambik ist nicht leistungsfähig genug, um die Nachfrage zu befriedigen und die Qualität von Bildung und Ausbildung sicherzustellen. Es fehlt vor allem an Klassenräumen und einer angemessenen Ausstattung, an gut ausgebildetem Lehr- und Verwaltungspersonal sowie an angepassten Curricula und Unterrichtsmaterialien. Die Qualitätsdefizite von Bildung und Ausbildung führen dazu, dass dem Land die kritische Masse von Menschen mit den notwendigen Kompetenzen fehlt, um die Ergebnisse des Wirtschaftswachstums auf breiter Basis zur Überwindung der Armut nutzen zu können.

Mit dem Strategischen Plan Bildung (PEE) legt das Bildungsministerium (MINED) Ziele und Maßnahmen für den Bildungssektor für die Jahre 2012-16 fest. Der PEE folgt der Logik der 3. nationalen Armutsminderungsstrategie (PARP) und strebt, in Übereinstimmung mit den Millennium Development Goals (MDG), die Verwirklichung der allgemeinen Primarschulbildung (MDG 2) und die Gleichberechtigung der Geschlechter (MDG 3) an. Das Vorhaben soll dazu beigetragen, dass eine stabile und zuverlässig vorhersehbare Finanzierung der Umsetzung des PEE sichergestellt wird (Programmziel). Oberziel ist die Verbesserung des Bildungsniveaus der Bevölkerung, um die wirtschaftliche und soziale Entwicklung des Landes zu fördern. Zu den Programmmaßnahmen gehören u.a. der Bau und die Rehabilitierung von Schulen und Lehrerausbildungsstätten und sonstige Maßnahmen zur Erhöhung der Qualität des Unterrichts, ferner die Verbesserung der Organisationsstruktur des Bildungsministeriums und dessen Kapazitäten für die Erfüllung seiner strategischen Aufgaben sowie das Finanzmanagement. Hauptzielgruppe sind Kinder im Schulalter, doch kommen die Maßnahmen des PEE auch Lehrern, Erwachsenen und Schulabbrechern sowie Mitarbeitern des Bildungsministeriums zugute.

Das Volumen des PEE wird für 2012-16 auf ca. 4 Mrd. EUR geschätzt. Mit dem FZ-Finanzierungsbeitrag von 5 Mio. EUR für 2015 und ggf. weiteren 25 Mio. EUR (Vorratsprüfung für 2016) soll die Durchführung des PEE in 2015 bis 2016 gefördert werden. Damit schließt das Vorhaben nahtlos an frühere FZ-Vorhaben an, mit denen die Bildungsstrategien bereits seit Ende 2002 mit Zusagen von insgesamt 180 Mio. EUR über die Korbfinanzierung gefördert wurden.

Land / Region / Institution Mosambik Nummer 33750 Schwerpunkt Bildung Sektor 11220 - Grundschulbildung Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber Other Bilateral Donors, Eigenbeitrag d. Landes/Own contribution of country Deutscher Finanzierungsbeitrag 17 Mio. EUR Status abgeschlossen Auftraggeber BMZ Projektpartner MINISTÉRIO DA EDUCACAO E DESENVOLVIMENTO HUMANO Zuständige Abteilung Südliches Afrika
